\section{Transformation}

	We are detailling here, the necessary compilations steps to transform a program expressed with a classical approach, using Javascript, to the fluxionnal execution model described in the previous section.

	As the fluxionnal execution model is written in Javascript, most of the initial code can be preserved.
	However, here is the list of the differences between the two models.
	These differences need a transformation from one model to another.

	We consider a web service is in a subset of the classical programs, written in dynamic language.
	This subset implies the program to be structured in a fashion sucha as to chain processing sequentially, one after the other.
	\TODO{The subset is badly described}

	\subsection{Différences entre les deux modèles}

		\subsubsection{Utilisation de la mémoire}

			Dans le modèle classique, la mémoire est centrale.
			Elle est cependant cloisonné en scopes de fonctions, et en contexte d'exécution.
			Une fonction n'as accès qu'à son scope, et au contexte dans lequel elle est exécutée.

			Dans le modèle fluxionnel, la mémoire est décentralisé et encapsulé dans des scopes.

			1. Une fonction n'utilise aucune mémoire, ou n'utilise aucune persistance entre ses invocations.
			    -> pas de scope

			\begin{code}[Javascript, caption={Code fluxionnel},label={lst:mem1}]
				function(mon_argument) {
				    return mon_argument + 3; // traitements
				}
			\end{code}


			2. Une fonction utilise une closure comme scope et elle est la seule à accéder à cette closure.
			    -> scope représentant la closure

			\begin{code}[Javascript, caption={Code fluxionnel},label={lst:mem2}]
				function(mon_scope) {
				    // mon_scope accessible
				    return function(mon_argument) {
				        // mon_argument et mon_scope accessible
				        return mon_scope + mon_argument; // traitements
				    }
				}
			\end{code}

			3. Une fonction utilise une closure comme scope et elle n'est pas la seule à accéder à cette closure, cas de l'objet global.
			    -> scope représentant la closure, partagé entre les fluxions.

			\begin{code}[Javascript, caption={Code fluxionnel},label={lst:mem3}]
				var global ...

				function fn1(mon_scope) {
				    // global, mon_argument accessibles
				    return mon_scope + global; // traitements
				}

				function fn2(mon_scope) {
				    // global, mon_argument accessibles
				    return mon_scope + global; // traitements
				}
			\end{code}

		\subsubsection{Appel de fonction}

			Dans le modèle classique d'un service web, les fonctions de traitement sont appelé les unes après les autres en suivant un principe de chaîne de traitement.

			Dans le modèle fluxionnel, le pointeur d'exécution est passé de manière événementiel, porté par le système de messagerie.

			1. Une fonction appelle une autre fonction à la fin de son exécution
			    -> la fluxion représentant la fonction appelante envoie un message à la fluxion représentant la fonction appelée.

			\begin{code}[Javascript, caption={Code fluxionnel},label={lst:fn1}]
				function(req) {
				    // traitements sur req
				    return next(req);
				}
			\end{code}

			fluxion appelante -> fluxion appelée

			2. Une fonction appelle une autre fonction avant la fin de son exécution.
			    -> la fonction appelante est découpé en deux fluxions.
			    la fluxion représentant la fonction appelée va servir d'intermédiaire entre ces deux fluxions.

			fluxion appelante 1 -> fluxion appelée -> fluxion appelante 2
